斯諾登：港難民政策如「犯罪的法律」 酷刑聲請者處「飢餓赤貧」狀態

斯諾登：港難民政策如「犯罪的法律」 酷刑聲請者處「飢餓赤貧」狀態

因揭發美國政府監控國民通訊而被通緝的美國中央情報局前僱員斯諾登（Edward Snowden），3年多前曾匿藏香港近一個月，輪流住在3名難民家中。他近日接受加拿大傳媒Ricochet Media記者Ethan Cox訪問時，形容特區政府對待酷刑聲請者法例及政策猶如「犯罪的法律」（a kind of law which is itself criminal）。

報道中，斯諾登指香港是全球最富裕的城市之一，但卻見到留港難民在貧窮中掙扎，飽受歧視及壓制；他認為政府拒絕他們以工作獲取薪金及食物的權利，卻提供完全不足以生存的食物，做法難以想像。他形容特區政府對待難民政策猶如「犯罪的法律」，呼籲大眾切身處地思考難民兒童的家長明天醒來要面對的生活。

此外，斯諾登在報道中提到留港期間得知，處理酷刑聲請申請個案過程需要10年，這段期間申請者需要以自己的方式找食物、付房租、水電費、購買衣服等以滿足生活基本所需，同時卻會因工作而被拘捕。斯諾登形容，現時本港每月向酷刑聲請者提供價值有限的食物券及食物轉帳卡，遠不足以生存，令他們處於「飢餓及赤貧」的狀態。

報道提到，他再次感謝願意收留他的3名難民，沒有如常人般拒絕其請求，反作出回應拯救了他的性命。在港幫助斯諾登的律師Robert Tibbo期望，該3個難民個案可以盡快獲得處理，讓他們離開香港，在另一個國家重過新生活。他批評港府的制度未能滿足酷刑聲請者生活需要，違反《公民權利和政治權利國際公約》、《香港人權法案》等，使他們迫於無奈返回原居地，遭受折磨。

保安局發言人回應指出，終審法院已裁定不容許非法入境者在香港工作的政策是合法合憲的，而社署一直透過非政府組織向聲請者提供人道支援，包括住屋津貼、食物巻、衣履、基本日用品、交通津貼和輔導等，以免他們在滯港等候審核期間陷於困境。發言人指出，政府有責任避免聲請者在港生活陷於困苦，亦不可以製造磁石效應，吸引更多非法入境者來港，兩者之間需取得適當平衡。

發言人又表示，香港情況特殊，以往經驗不斷指出，當政府對非法入境者的管制有任何放寬，很容易被蛇頭利用，散播謠言令非法入境者誤以為進入香港後可以停留或工作，令大量非法入境者來港的風險大幅增加，影響公眾安全及社會穩定。

轉自明報新聞網

佢會唔會係無間道黎

都on撚9
香港人自己都水深火熱啦屌
最富裕城市關我地撚事

咁起難民營啦